---
meta:
  - name: og:title
    content: 過去最高の退職エントリ
  - name: og:description
    content: twitter代替できるオープンソースSNSを作りたい（退職理由）
---

# SNS作るために退職侍

ポジティブなことしか書いてない記事です。本当です。

## 近況

興味のある方以外、[2つ先の章](#今後)まで読み飛ばして問題ありません。

表記の通り、[合同会社きぼうソフト](https://kibousoft.co.jp/)を退職することになりました。こちらはどういう会社かというと[全世界のマストドンで勝手にトゥートをクルクル回した悪い会社](http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1706/21/news150.html)です。ただし、私自身はマストドンの開発・運用にはほぼ関わっていません。

入社してから1年半弱に渡り、Rails開発とAWSインフラ作業、データベース利用などに従事してきました。まあいわゆるサーバー側というやつです、一言でいえば。

色々言われる業界なので明言しますが、まっさらホワイト企業です。

大変お世話になりまして、ありがとうございました。

## 過去

ちなみに私の経歴についても書いておきます。滅多に書く機会もないので…

こちらでお世話になる以前は、C++業務委託とScala自主開発（勤怠管理システム企画、打切）に並行して1年ほど従事し、さらにその前はぶっちぎりリーズナブルな派遣でVB6, VB.NET, C#, PowerBuilderあたりを1年かけて弄っていました。

したがって、Rails[^5]とSQL[^6]が業務経歴のコアですが、私的な開発も含めれば Elixir (Phoenix), Nuxt + TypeScript および似たようなもの一切合切について、特に知識と経験があります。さらに緩やかに「最低限の文法レベルは習得したもの」となると ObjC++ から Rust / Swift まで大体いけます。ただし世間の立派な勉強会とかは物理的にほぼ行けません、山形在住なので。

[^5]: Railsに影響を受けたフレームワークを含む

[^6]: [12c ブロンズ](https://www.youracclaim.com/badges/9cbd202c-0a1b-4d31-8d01-e3c305d4c52f)とか取りました（思い出受験）

そういう次第で、エンジニアとしては職歴4年目です。いつの間にか29歳、今年で30歳になり、しかるに退職して余裕で無職… これは人生が無事終了した気がいたしますね！

なお最終学歴は法務博士（東北大学）であり、純粋培養・自学自習の文系エンジニアです[^2]。著作権[^3]と競争法が好きですが、刑法は訳がわかりません。それ以前となると、ドイツ語の古文書を読んでニベルンク哀歌で卒論とか書いた過去もあります。これぞ文系。 

[^2]: 学位のみ。司法試験は1回受けましたが、民事系しか合格圏内に乗らず、余裕綽々落ちました。加えて、その民事法の点数はおそらく民訴法の坂田先生のおかげなので、私個人の法的素養は無です

[^3]: ところでIT業界は著作物（プログラム）で食っている訳ですが、それにも関わらず、著作権法に興味ありげな友達があまり増えません。おかしい。私がモテないのはどう考えても著作権法が悪い

## 今後

表記の通り、SNSを作ろうと思います ([関連記事](/notes/2018/05/02/sns.html))。

**機能とスケールの両面で既存大手サイトを代替でき、運営者の腐敗を許さず、いつでもユーザーが脱出して運営者に成り変われるオープンソースSNS**といったものを作るべく、すでに動き出しています。

1年ほど前から種々アイデアを並べたり、文書を書いたりしていまして、1月から実装へ向けて動き出すも頓挫し（後述します）4月から心機一転して実装作業を続けているところです。

コアのメンバーが2人で、その周りに10人弱、実際に製作中のWebサイトで会話しつつ「**ここのインプットに1万文字入れたら壊れた**」とか「**投稿にCSSを混入させたらサニタイズ不備でサイトが壊れた**」などの有益なアドバイスを得まして、日々開発を進めているところです[^8]。

[^8]: 不特定の人に遊んでもらえる時期も近そうだなと思っています。もし現段階でFirebase + nuxt実装SNSに興味があれば[@tottokotkd](https://twitter.com/tottokotkd)  / [@tdenc](https://twitter.com/tdenc) までお知らせください

ただですね、まあ当然のことなんですが、時間が足りないと。平日40時間/週を働きつつ、このSNSを完成させることは物理的にも体力的にも困難ではないかと。単純ですが、それが退職に至った理由の1つであります。

## 技術と退職

もう1つは、**技術的なトレンドに保守的な自分に恐怖を感じた**ということです。

今年1月、問題のSNSをいよいよ実装となったとき、私は「オープンソースでSNSをやるなら、Railsが一番有利だろう」という判断を下しました。マストドンによる採用例はもちろん、世間一般に広くノウハウが共有されているうえ、国内外で多くのプロジェクトが存在し、様々なスケールで運用されていることは言うまでもありません。SSHさえ繋がれば事実上どこにでも構築できるので、ベンダーの選択肢が多いことも利点です。SNSとなるとリアルタイムなストリーム配信なども必要ですが、今ではActionCableもありますし、Rails自体の開発コミュニティは強力であり信頼できます。したがって、このプロジェクトにはRailsが最適だと考えたのです。

ところが実際に作り始めてみると、ユーザー規模が数百人あるいは数千人などと特定されている場合はともかく「今日は10人だが、来月は1万人かもしれず、1000万人かもしれない」などという極端なケースに満遍なく対応するシステムを少人数チームが構築することは、とても難易度が高いという（今考えてみれば、極めて当たり前の）事実に気がつきました。

このSNSプロジェクトは「**誰でも新規参入できる仕掛けを用意し、既存プレーヤーに強い圧力をかけ、不健全な運営をさせない**」という機能を非常に重視しています。そのような機能を確保するためには、特殊・高度な運営ノウハウは不要でなければいけません。また、参入前からコストとリスクを正しく見積もる必要もあるでしょう。いざ成長フェイズとなったとき、果断に予算を投入してスムーズに規模を拡大できることも極めて重要です。

こういった前提からすれば、**「誰でも簡単に自由なスケールで運用できるアプリ」をRailsで作ることは、自分たちの能力では無理**という認識に至った時点で、3週間ほどの作業が徒労になってしまいました。その後、4月からの実装では、スケールの問題は全てグーグルに丸投げして金で解決する方がよいと翻意し、Firebase + nuxtという構成を採用しています。

いま改めて思うと、私が自分自身を「Railsエンジニア」として強く認識するあまり、結論ありきで「Railsを採用すべき理由」ばかり探していたように思います[^9]。つまり、**知らぬ間に勉強と成長を怠り、ほんの2年で増長したロートルになっていた**ということです[^10]。これは辛い事実です。

[^9]: ベンダーロックインを毛嫌いした部分もありますが、2年くらい前の[Serverless](https://serverless.com/)止まりで更新されていなかった浅知恵に基づいて判断したことが最大の原因

[^10]: Railsエンジニアは全員ロートルという話ではなく（そんな訳はない）局面に応じて適切かつ最先端の調査・判断ができなかった自分がクソバカで死にたいという話

「このような状況に容易に陥ってしまうようでは、私の将来はかなり危うい」という感覚を、それ以来強く持っています。要するに「このままじゃいかん」ということで、それが退職に至ったもう1つの理由です。

ある意味では、4年目にして実質ゼロから[^11]再スタートという感じです。楽しいからいいですけどね。

[^11]: React + Reduxは業務でも扱いましたが、普通にRESTful API実装して叩いていただけ

## 将来

幸運なことに300万円の貯金があるので、しばらくは原資としてSNS作成に邁進するつもりです。ただ、

* 税金、年金、健康保険を払う必要がある: 50万とか100万/年くらい？(無知)
* 権利処理のため(株式)会社にする必要がある: 20万円 + 毎年税金 + 税理士顧問料
* 開発ツールやPCを定期更新する必要がある: 15万/年
* スピードを上げるためには人を雇わなければいけない: いくらあっても足りない
* 生活費を賄わねばならない: 計算したくない
* VT-3を買ってしまった: 周辺パーツ諸々込み5万円

…等々の事柄を考えると、時給のいい案件を探すか、「そのオープンソースSNS構想いいね、完成まで毎月百円あげよう」という皆様の御慈悲に縋るか、投資家あるいは銀行家に納得してもらうか、まあ何でもいいんですが何らかの形でお金が必要そうです。

どうしようかなあというところです。うーんどうしよう。
